## Description

### Español
> English version of this documentation below

Este repositorio contiene todos los códigos postales de México como los proporciona
SEPOMEX (Servicio Postal Mexicano) en su sitio https://www.correosdemexico.gob.mx/SSLServicios/ConsultaCP/CodigoPostal_Exportar.aspx 

Dicho sitio facilita un archivo TXT (texto plano separado por pipes), en MS Excel (xls) y XML.

Este script toma como entrada el archivo en formato TXT y genera un script para MariaDB.

El catálogo completo consta de más de 145,000 asentamientos, así que una inspección detallada para
la normalización de la base de datos es complicada.

Esto es lo que se sabe del archivo:
    
1. De forma predeterminada se llama CPdescarga.txt
2. Usa codificación ISO-8859-1

Esto es lo que se sabe sobre los datos contenidos:

1. Cada asentamiento tiene un código postal
2. Un código postal puede estar asignado a múltiples asentamientos (ejemplo, código postal 01030)
3. Un asentamiento puede pertenecer a una ciudad (ejemplo, código postal 1317)
4. No todos los asentamientos pertenecen a una ciudad (ejemplo, Los Negritos, código postal 20310)
5. Cada asentamiento tiene un tipo 
6. Cada asentamiento pertenece a un municipio
7. Un mismo municipio puede contener varias ciudades (ejemplo, Muelegé)
8. Un municipio pertenece a un estado


Con esto, el script genera los catálogos básicos (Tipo de asentamiento, Ciudad, Estado) y compuestos
(Municipio - Estado y Asentamiento - Código Postal - Tipo Asentamiento - Municipio - Ciudad) en el
script CODIGOS_POSTALES.sql

**Localidades**:

INEGI tiene una [lista](https://www.inegi.org.mx/app/ageeml/#) con las localidaes del país. Esta se anexa como 
una tabla independiente ya que es complicado integrarlo en el esquema por ser de una fuente distinta.

Para generar el script de esta tabla, ejecutar main.rb


**Pendientes**:  
  * Separar los scripts de estructura y de insersión de datos
  * Integrar la tabla de localidades al esquema general

Si vas a usar esta base de datos, considera descargar el archivo diréctamente del sitio para que esté actualizado.

### English
This repository contains every zip code in Mexico as provided by SEPOMEX (Mexican Postal Service) on the site
https://www.correosdemexico.gob.mx/SSLServicios/ConsultaCP/CodigoPostal_Exportar.aspx 


The given site can generate a TXT file (plain text separated by pipes), MS Excel file (xls) and XML file.

This script uses the TXT file to generate a MariaDB script.

The full catalog contempts more than 145,000 settlements, so any in-detail analysis is hard.

This is what we know of the file:

1. By default the file is named CPdescarga.txt
2. It has ISO-8859-1 text encoding


This is what we know on the content:

1. Each settlement have a zip code
2. A zip code can be assigned to multiple settlements (example, zip code 01030)
3. A settlement can belong to a city (example, zip code 1317)
4. Not all settlements belong to a city (example, Los Negritos, zip code 20310)
5. Every settlement have a type
6. Every settlement belongs to a district 
7. A single district can have multiple cities (example, Muelegé)
8. A district belongs to a state


With this, the script generates the basic catalogs (Settlement type, City, State) and the compound ones
(District - State and Settlement - Zip Code - Settlement type - District - City) all in CODIGOS_POSTALES.sql file

**Localities**:

INEGI publishes a [list](https://www.inegi.org.mx/app/ageeml/#) with the localities of the country. This is added as
an independent table since its complicated to integrate it to the main schema because it's from a different source

To generate this tables script, execute main.rb

**TODO**:  
  * Split structure and inserts scripts
  * Integrate localities table to general schema

If you're using this data base, consider to download the file from the site in order to be updated.
